\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{24.2cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
\setlength{\evensidemargin}{-1cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}



\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}


\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

\newcommand{\rep}[1]{}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

%\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

%\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
%\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}



\graphicspath{{./}{../FIGURES/}}

\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
%\Large


\pagestyle{fancy}


\lhead{NOM Pr\'enom :}
\rhead{page \thepage}

 % Feuille \roman{\thepage}} 

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, juin 2019}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen de seconde session de mécanique des fluides. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
%\large



\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}
%\item Tracez l'allure du diagramme de Moody décrivant le coefficient de perte de charge régulière 
%$\lambda(Re,k/L)$ dans une conduite. Quels sont les 3 principaux régimes d'écoulement prédits par ce diagramme ? Lequel est le plus difficile à modéliser ?

\item Sous quelle(s) hypothèse(s) physique(s) est-il habituellement justifié de modéliser un écoulement comme incompressible ?


\vspace{5cm}

\item On s'intéresse à l'écoulement stationnaire d'un fluide incompressible autour d'un objet de taille caractéristique $L$ plongé dans un écoulement de vitesse caractéristique $U_0$.  
Estimez l'ordre de grandeur des différents termes apparaissant dans l'équation de Navier-Stokes. 

\vspace{5cm}

\item Comment les équations se simplifient-elles dans les cas 
respectifs $Re\ll1$ et $Re\gg1$ ?

\vspace{5cm}


\item Démontrez (en précisant les hypothèses faites pour modéliser l'écoulement) la relation de Hugoniot reliant les variations de vitesse et de section dans une tuyère. 



\vspace{5cm}


%\clearpage

\item 
A partir de cette relation, justifiez la forme à donner à une tuyère si l'on souhaite obtenir un écoulement supersonique en sortie. Faites un petit schéma, et représentez également l'évolution de la vitesse $U(x)$ et de la pression $p(x)$ dans la tuyère.

\vspace{5cm}






%\end{enumerate}
	



%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ventilation d'un tunnel}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere un tunnel horizontal de section $S$ uniforme, ventil\'e par un soufflage d'air 
frais comme indiqu\'e sur la figure~\ref{fig:tunnel}. 
L'air souffl\'e \`a la vitesse $U_s$ dans un conduit de section $s$ se m\'elange \`a l'air 
du tunnel entre les sections 1 et 2. 
Dans la partie amont du tunnel (partie gauche), le soufflage peut induire un \'ecoulement 
vers la droite comme sur la figure, ou vers la gauche. On veut d\'eterminer les conditions 
r\'ealisant l'un ou l'autre \'ecoulement. 
Dans tout le probl\`eme, on n\'egligera les effets visqueux, et on consid\`erera l'\'ecoulement
isovolume, stationnaire, et uniforme dans toute section du tunnel, sauf entre les sections 1 et 2.

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(150, 40)(0, 5)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=15cm]{Figures/tunnel_ventile.png}}
      \put(0, 37){$p_a$} %, u = 0
      \put(145, 20){$p_a$}
      \put(65, 23){$s$}
      \put(50, 8){$S$}
      \put(78, 26){$\alpha$}
      \put(85, 12){$U_s$}
      \put(62, 11){$U_1$}
      \put(99, 11){$U_2$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Sch\'ema du tunnel ventil\'e.}
  \label{fig:tunnel}
\end{figure}

%\begin{enumerate}

%\item 
  On consid\`ere que l'\'ecoulement correspond \`a la figure : 
  au voisinage de l'entr\'ee du tunnel, l'air atmosph\'erique est acc\'el\'er\'e progressivement, 
  alors qu'il sort du tunnel sous la forme d'un jet.
  
  \newpage
%  \begin{enumerate}
  \item 
    Ecrire la relation de Bernoulli pour une ligne de courant entre l'ext\'erieur du tunnel 
    (infini amont) et la section 1. En déduire $p_1$ en fonction de $p_a$ et $U_1$.
    	\vspace{4.5cm}
  \item 
    Quelle est la pression de l'air \`a la sortie du tunnel~? 
    En d\'eduire, en utilisant la relation de Bernoulli, la pression dans la section 2.
    	\vspace{4.5cm}
  \item 
    Appliquer le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement pour 
    le volume de contr\^ole limit\'e par les parois du tunnel, les sections 1 et 2 et 
    la section de soufflage, d'aire $s/\sin \alpha$ o\`u $\alpha$ est l'angle du conduit 
    de soufflage avec l'axe du tunnel. 
    On consid\`erera l'angle $\alpha$ petit, soit $\cos \alpha \approx 1$.
    	\vspace{4.5cm}
  \item 
    Ecrire la relation liant $U_s$, $U_1$ et $U_2$, issue de la conservation de la masse.
    	\vspace{4.5cm}
  \item 
    D\'eduire des \'equations \'etablies ci-dessus la relation quadratique donnant 
    la vitesse normalis\'ee $u = U_1/U_s$ en fonction du rapport des sections $r = s/S$. 
    	\vspace{4.5cm}
  \item 
    Montrer qu'il n'existe de solution correspondant \`a la figure que si le rapport des 
    sections $r$ est inf\'erieur \`a une valeur critique que l'on pr\'ecisera.
    	\vspace{4.5cm}
  \item 
    Tracer l'\'evolution de $u$ en fonction de $r$, en pr\'ecisant les points remarquables 
    de la courbe. On donnera en particulier la valeur de $r$ qui maximise l'entra\^{\i}nement 
    d'air, et la valeur de ce maximum de $u$.
    	\vspace{4.5cm}
    
    \newpage
    
    \item D'après vous, que se passe-t-il si $r$ est supérieur à la valeur critique déterminée à la question 16 ? 
    	\vspace{4.5cm}
 % \end{enumerate}
  
%\item 
%  Lorsque le rapport des sections exc\`ede la valeur critique d\'etermin\'ee ci-dessus, 
%  l'\'ecoulement dans la partie amont du tunnel s'inverse. 
 % Aux deux extr\'emit\'es du tunnel, l'air sort sous la forme d'un jet.
 % \begin{enumerate}
  %\item 
  %  En proc\'edant de fa\c{c}on similaire \`a la question pr\'ec\'edente, 
   % d\'eterminer la vitesse normalis\'ee $u$ en fonction du rapport des sections $r$.
  %\item 
  %  V\'erifier que la vitesse $u$, en tant que fonction de $r$, ne subit pas de discontinuit\'e 
   % entre les deux r\'egimes d'\'ecoulement.
  %\item 
  %  Pour un tunnel de 6 m\`etres de diam\`etre et des vitesses d'\'ecoulement de l'ordre 
  %  du m\`etre par seconde, le fait de n\'egliger les effets visqueux vous para\^{\i}t-il 
    %justifi\'e ?
%  \end{enumerate}
  
%\end{enumerate}




%\clearpage

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Perte de charge singulière à travers un élargissement brusque}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque.
L'\'ecoulement dans la section $S_1$ en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
au niveau d'une section $S_2$ en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$, $S_1$ et $S_2$ correspondant aux aires des sections
de part et d'autre de l'\'elargissement, suppos\'ees connues.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
    %  \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement1.png}}
     % \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
     % \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
     % \put(10, 8){\small $S_1$}
     % \put(83, 0){\small $S_2$}
     % \put(50, 31){\small $\Sigma$}

      \put(67, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement2.png}}
      \put(60, 17){\small $u_1, p_1$}
%      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(152, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(70, 8){\small $S_1$}
      \put(87, 0){\small $S_1'$}
      \put(143, 0){\small $S_2$}
      \put(110, 31){\small $\Sigma$}
      \put(91, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1$}

			%\put(50, -4){(a)}
			%\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Elargissement brusque dans une conduite : d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement.}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}

%\begin{enumerate}
\item
  D\'eterminer $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.
  
  
\vspace{4cm}

  
    
%\vspace{4cm}

 % \item
  %  En \'ecrivant le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement dans le volume de contrôle
   % d\'elimit\'e par la paroi $\Sigma$ de la conduite et les sections $S_1$ et $S_2$,
   % montrer que la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ est de la forme
   % $F = (S_1 - S_2) \, g(\rho, u_1, p_1, s)$ o\`u $g$ est une fonction à d\'eterminer. 
 % \end{enumerate}
  
  
%\vspace{4cm}

%\item
%  L'exp\'erience montre que la pression $p_2$ pr\'edite pr\'ec\'edemment surestime la r\'ealit\'e
%  et que les pertes de charges sont à prendre en compte imp\'erativement après l'\'elargissement.
%  En outre, on observe au niveau de l'\'elargissement un d\'ecollement de l'\'ecoulement qui conduit 
 % à la formation d'une zone de recirculation dans laquelle la vitesse est n\'egligeable
 % (fig.~\ref{fig:elargissement1}b).
  
  
  %\begin{enumerate}
  \item
  Justifiez pourquoi la pression dans la zone de recirculation est uniforme et vaut $p \approx p_1$ (comme indiqué sur la figure).    
    
\vspace{6cm}

  \item
    En écrivant un bilan intégral de quantité de mouvement (projeté dans la direction axiale) sur le volume de contrôle d\'elimit\'e par les sections dans le fluide $S_1'$
    et $S_2$ et la portion de paroi entre ces deux sections, exprimez 
    $p_2$  en fonction de $  p_1$, $\rho$, $u_1$ et $s$.
    
\vspace{5cm}

  \item
   En déduire que la perte de charge entre les sections 1 et 2 vaut $\Delta_1^2 = \frac{1}2 \rho u_1^2 \left( 1- s \right) ^2$.
   
    
\vspace{5cm}

%  \item
 %   Calculer la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ entre $S_1$ et $S_2$.
    
\vspace{5cm}

  %\end{enumerate}
%\end{enumerate}



%\clearpage

\section{Ecoulement de film tombant sur un plan incliné}


\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \begin{picture}(150, 80)(0, 0)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=145mm]{../FIGURES/plan_incline.pdf}}
      \put(37, 67){\footnotesize $y$}
      \put(43, 39){\footnotesize $u(y)$}
      \put(56.3, 41){\footnotesize $y+dy$}
      \put(64.5, 40.2){\rotatebox{-20}{\color{blue} $-$}}
      \put(62.6, 35.3){\rotatebox{-20}{\color{blue} $-$}}
      \put(61.3, 36){\footnotesize $y$}
      \put(63.5, 31){\footnotesize $x$}
      \put(72, 28.){\footnotesize $x+dx$}
      \put(63.7, 32.2){\rotatebox{70}{\color{blue} $-$}}
      \put(72.1, 29.1){\rotatebox{70}{\color{blue} $-$}}
      \put(60, 18){\footnotesize $\alpha$}
      \put(27.5, 44){\footnotesize $0$}
      \put(30, 53){\footnotesize $H$}
      \put(145.5, 0){\footnotesize $x$}
      \put(20, 30){$\bigcirc$}
      \put(21.1, 30.5){\tiny $\bullet$}
      \put(25, 30){\footnotesize $\ez$}
      \put(108, 52){\footnotesize $\myvec{g}$}
      \put(105, 23){\sl \footnotesize liquide}
      \put(110, 30){\sl \footnotesize air}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Ecoulement de film tombant le long d'un plan incliné.}
  \label{fig:plan_incline}
\end{figure}


On considère l'écoulement incompressible d'un film de liquide newtonien homogène, 
de masse volumique, $\rho$ s'écoulant le long d'un plan incliné d'un angle $\alpha$ 
par rapport à l'horizontale (fig.~\ref{fig:plan_incline}).
Le fluide est mis en écoulement sous l'action de la pesanteur, et on s'intéresse ici
au régime établi pour lequel le film de liquide présente une épaisseur constante $H$
le long du plan incliné.
On notera $\nu$ et $\mu = \rho \nu$ les viscosités cinématique et dynamique du liquide, 
et $P\indice{\sl atm}$ désignera la pression de l'air au-dessus du film, supposée uniforme.
L'écoulement étant supposé homogène dans la direction transverse, on se restreindra à l'étude 
d'un écoulement plan. On néglige les effets visqueux dans l'air situé au dessus du film. 

%\clearpage

%\begin{enumerate}
\item
	Justifier en quelques mots pourquoi il est légitime de rechercher a priori une solution de la forme
		%\begin{equation}
		$	\myvec{u} = u(y) \, \ex$
		%	\label{eq:solution}
		%\end{equation}
%Vérifier que ce type de solution correspond bien à un écoulement incompressible.
\vspace{4cm}
%\newpage
\item Compte tenu des hypothèses du problème, donnez les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse en $y=0$ et $y=H$.

\vspace{4cm}
\newpage

\item
		A partir de  la composante suivant $y$ de l'équation de Navier-Stokes, donnez la loi de pression $p(y)$ dans le film. On remarquera en particulier que la pression ne dépend pas de $x$. 
%		 montrer que le champ de pression dans le liquide est donné par
%		\begin{equation}
%			p(y) = P\indice{\sl atm}+\rho g \cos\alpha \, (H-y)
%			\label{eq:pression}
%		\end{equation}

%		On remarquera en particulier que la pression ne dépend pas de $x$. 
	\vspace{5cm}	

	\item
		En écrivant la composante suivant $x$ de l'équation de Navier-Stokes, montrer que le champ de vitesse est donné par 
		%\begin{equation}
		$	u(y) = \dfrac{g\sin\alpha}{2\nu} y(2H-y)   $
		%	\label{eq:vitesse}
		%\end{equation}
		
	\vspace{5cm}	
		
	\item Tracer le profil de vitesse correspondant.
	
		\vspace{4cm}	
		
\item
		
	Calculer le débit volumique $q$ passant dans l'épaisseur $H$ du film. 
		En déduire la vitesse moyenne $U$, aussi appelée \textsl{vitesse débitante}
		et la comparer à la vitesse maximale $U\indice{max}$.
	
	\vspace{4cm}



\end{enumerate}

\end{document}



\section{Estimation de la traînée d'un cylindre}


On étudie l'écoulement stationnaire autour d'un cylindre fixe de rayon $a$ et de longueur infinie dans la direction $z$ (écoulement bidimensionnel dans le plan $(x,y)$ ). 
Le fluide est considéré comme un liquide incompressible de masse volumique $\rho$ constante et de viscosité $\nu$. On néglige l'effet de la pesanteur.
On cherche a estimer la force 
${\bf F} = F_x {\bf e_x} + F_y {\bf e_y} $ exercée par le fluide sur le cylindre a partir de bilans intégraux.

%Loin du cylindre, l'écoulement est supposé uniforme, de direction $\myvec{e}_x$ et de valeur %$U_0$, et la pression est également uniforme et vaut $P_0$.


\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{Figures/Cylindre_Bilan.png}
      \end{center}
      \vspace{-1cm}
\end{figure}

%La modélisation potentielle des deux parties précédentes ne permet pas de prédire la force de traînée, qui est due aux frottements visqueux à la surface du cylindre. Dans cette partie
%on cherche à estimer cette force de traînée par un bilan intégral dans le cas non tournant ($\Omega = 0$),  a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.

%On cherche à estimer la force de traînée par un bilan intégral,  
%a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.
 On considère pour cela un volume de contrôle correspondant à un domaine parallélépipédique 
 de largeur $2b$, longueur $2L$, et profondeur $2H$ (dans la direction z).  Les champ de vitesse ${\bf u} = u {\bf e_x} + v {\bf e_y} $  et de pression sur les frontières de ce volume de contrôle sont indiqués sur la figure. %Les lois $v(x,\pm b)$ et $u(L,y)$ sont 
 La troisième composante de vitesse $w$ est nulle sur toutes les frontières du domaine.
 On suppose que les effets visqueux sont négligeables loin du cylindre (y compris sur les frontières du volume de contrôle).

%\begin{enumerate}

\item Ecrire un bilan de masse sur le volume de contrôle, et en déduire une relation intégrale reliant $U_0$, $u(L,y)$, $v(x,-b)$ et $v(x,b)$.
(ici et dans la question suivante on ne cherchera pas à calculer les intégrales apparaissant dans l'expression).

\vspace{5cm}

\item Ecrire un bilan de quantité de mouvement (théorème d'Euler) projeté dans la direction $x$, et en déduire une expression de la traînée (composante $F_x$ de la force exercée) sur le cylindre en fonction du champ de vitesse sur les frontières du domaine.

\vspace{6cm}

%\item Ecrire également un bilan de masse, et en déduire une relation intégrale reliant $u(L,y)$, 
%$v(x,-b)$ et $v(x,b)$.

\item En combinant les équations obtenues aux deux questions précédentes, montrez que la force de traînée peut être estimée par l'équation suivante :
$
F_x = 2 H \int_{-b}^{b} u(L,y) \left( U_0 - u(L,y) \right) dy 
$
\vspace{5cm}

\clearpage

\item
Application. On suppose qu'en sortie le profil de vitesse peut être approximé par la loi suivante: 
$$
u(L,y) = \left\{ \begin{array}{ll} U_0 \quad & |y|> a \\ 0.7 U_0 \quad & |y|< a \end{array}
\right.
$$

En déduire le coefficient de traînée $C_x = F_x / (\rho U_0^2 a H)$.

\vspace{6cm}

\item A partir d'un bilan de quantité de mouvement projeté dans la direction $y$, donnez une expression de la portance (composante $F_y$ de la force exercée) en fonction de la vitesse sur les frontières du domaine. A quelle condition cette portance est-elle nulle ? interprétez physiquement.


\vspace{5cm}


%\end{enumerate}

%\end{document}

\clearpage
